N°94 - 22 au 28 février 2019
les césars et les oscars
Beaucoup d’émotion, de grands discours et de nombreuses stars… Deux grandes cérémonies du cinéma ont lieu ce week-end : les césars en France et les oscars aux Etats-Unis. L'occasion pour les professionnels du cinéma de récompenser les meilleurs films et ceux qui les font. Qui vote pour choisir le meilleur film ou la meilleure actrice ? Quelle est la différence entre ces deux cérémonies ? Que représentent-elles ? Cette semaine, je t’emmène dans les coulisses de ces récompenses prestigieuses.


Des lycéens votent pour les césars

Les rideaux sont tirés, la salle de classe de ce lycée parisien du XIIIe arrondissement est plongée dans le noir et l’image d’un vieil artiste apparaît sur un grand écran fixé à côté du tableau. Guy, le film d’Axel Lutz, nommé dans six catégories aux césars, démarre. Vingt-huit élèves de terminale s’installent sur leur chaise, sortent leur petit carnet de notes et se concentrent.
Leur mission est importante : ils font partie des 2 000 élèves qui ont le privilège de voter pour le césar du meilleur film, la catégorie la plus prestigieuse de cette grande cérémonie.
C’est la première fois que des jeunes peuvent voter pour cette récompense. Seuls les professionnels qui travaillent dans le cinéma peuvent normalement voter. «C’est une grande chance, remarque Estelle, 17 ans, qui veut devenir comédienne et réalisatrice. Je ne pensais pas avoir l’occasion de vivre ça un jour. C’est bien de donner notre avis en tant que lycéen parce que les goûts et les regards sont différents selon les âges.»
Les premiers rires éclatent, c’est bon signe. Le film plaît, les jeunes se détendent et plongent avec délice dans l’histoire de ce vieux chanteur français dépassé mais bien vivant, filmé par son fils dont il ne sait pas être le père. A la fin, les applaudissements retentissent. Giovanni, 17 ans, est conquis : «Je ne m’attendais pas à ça, c’est une vraie bonne surprise. J’aime le message du film, qu’il faut vivre sa vie tant qu’on peut, même en faisant des excès», s’enthousiasme le jeune homme qui fait partie, comme ses autres camarades, de l’option cinéma, une matière étudiée ici une fois par semaine, le mercredi. Guy est le dernier film qu’ils visionnent pour les césars. Ils en ont vu sept en tout, tous ceux nommés dans la catégorie du meilleur film. Il faut maintenant les départager par un vote.
Deux élèves vont au tableau et notent les titres des sept films. «Qui vote pour la Douleur ? lance Aude, leur professeur de français et de cinéma. Deux mains se lèvent. «Ça leur apprend à exercer leur regard critique, remarque leur professeur. Bien sûr ça fonctionne aussi au coup de cœur.» Et leur coup de cœur a été évident. Guy les a tous surpris. Le film, qui pourrait pourtant paraître loin de leurs préoccupations, les a totalement séduits. La magie du cinéma.
Paris, la ville dans laquelle les élèves de cette classe en option cinéma travaillent


Quels films ont des chances de gagner aux césars et aux oscars ?

Des stars, du suspens et de l’émotion… Deux cérémonies très importantes dans le monde du cinéma ont lieu ce week-end : les césars (ce vendredi à Paris) et les oscars (ce dimanche à Hollywood, le célèbre quartier de Los Angeles, aux Etats-Unis). Ce sont des récompenses attribuées chaque année par les professionnels du cinéma à des films et aux artistes qui les font.
Il existe différents prix : le meilleur film, le meilleur réalisateur ou la meilleure réalisatrice, le meilleur acteur ou la meilleure actrice, la meilleure musique, le meilleur décor et plein d’autres catégories avec le mot «meilleur» dedans.
Deux films pourraient gagner plusieurs prix aux césars cette année parce qu’ils sont sélectionnés dans 10 catégories différentes : le Grand Bain de Gilles Lellouche et Jusqu’à la garde de Xavier Legrand.
Aux oscars, deux films ont également chacun 10 nominations : la Favorite du Grec Yorgos Lanthimos et Roma du Mexicain Alfonso Cuarón. On a beaucoup parlé de Roma dans l’actualité parce que les spectateurs ne peuvent pas le voir au cinéma. Il a juste été diffusé dans quelques salles pour pouvoir être sélectionné. Pour le découvrir, il faut être abonné à la plateforme de streaming Netflix.
C’est très critiqué pour plusieurs raisons. «D’une part, parce que ce n’est pas du tout la même expérience de voir un film sur un petit écran chez soi et dans l’ambiance d’une salle de cinéma, explique Julien Gester, journaliste critique de cinéma au journal Libération (1). Ensuite, ça pose des problèmes aux propriétaires des salles de cinéma, qui ne sont pas contents de voir un film susceptible de recevoir beaucoup de prix ne pas passer dans leurs salles. Si Roma gagne l’oscar du meilleur film, ça voudra dire qu’une entreprise [Netflix] sera la seule à profiter d’un des films les plus importants de l’année.»
Comment ces récompenses sont-elles nées ?Les oscars ont été créés il y a 91 ans, en 1928. Louis Meyer, patron de la grande société de production Metro Goldwyn Mayer ou MGM (son logo avec le lion est très connu), a eu l’idée de cette grande fête pour que le cinéma soit mis en avant partout dans le monde. Les césars sont nés beaucoup plus tard, en 1976. Georges Cravenne, journaliste et producteur de cinéma, admirait les oscars et il a eu envie de créer la même chose en France.
(1) Le P’tit Libé appartient au journal Libération.


Qui vote pour les films et comment ?

Ce sont les professionnels du monde du cinéma qui votent pour les meilleurs films et les meilleures prestations.
Césars. Plus de 4 300 personnes votent. Elles font partie de l’Académie des césars et travaillent dans différents métiers du cinéma. Il y a des acteurs et des actrices, des directrices et directeurs de casting ou des attaché(e)s de presse… Les plus nombreux sont les techniciens et techniciennes et les réalisateurs et réalisatrices.
Oscars. L’Académie des oscars compte près de 8 000 personnes qui travaillent dans plein de métiers du cinéma. Les plus représentés sont les actrices et les acteurs. Il y a trois ans, l’Académie a été très critiquée parce qu’elle comptait depuis longtemps surtout des hommes blancs, assez âgés. Près de 2 000 nouveaux membres ont été accueillis depuis pour que les choses changent un peu : avec plus de femmes, des personnes de couleur, des étrangers, etc.
Césars. 226 films français ont été sélectionnés au départ cette année. Pour voir un maximum de films, les votants reçoivent des places de cinéma pour les films encore à l’affiche, pour des projections privées et surtout un coffret avec environ 140 DVD à l’intérieur. Au premier tour, les votants désignent les nommés, c’est-à-dire les finalistes, et au second tour, ils les départagent.
Oscars. Il y a là aussi de très nombreux films au départ mais des membres de l’Académie font une première sélection. Les votants peuvent aller gratuitement dans les salles de cinéma ou recevoir les DVD des films. Au premier tour, chacun vote pour les candidats qui font le même métier : les acteurs choisissent les acteurs, les scénaristes les scénaristes, et ainsi de suite. Au second tour, les membres votent pour toutes les catégories.
Il faut évidemment d’abord faire ou être dans un bon film, puis il faut aussi en faire parler.
Césars. En France, on considère surtout les films comme des œuvres d’art, et pas comme des produits à vendre. Mais il faut quand même qu’ils fassent un minimum d’entrées au cinéma pour avoir une chance de remporter un césar. La promotion reste ensuite assez discrète.
Oscars. Aux Etats-Unis, c’est tout l’inverse ! C’est aussi impressionnant qu’une campagne électorale pour être élu président du pays. Interviews, voyages à travers le pays, soirées… La promotion dure des mois. Il y a des pubs partout, sur les réseaux sociaux ou dans les journaux, pour dire aux membres de l’Académie de voter pour la meilleure musique de tel film, pour la meilleure photo de tel autre. «Quand un film est sélectionné aux oscars, il faut s’attendre à dépenser entre 4 millions et 15 millions de dollars pour défendre un film !» explique Didier Allouch, journaliste pour la chaîne de télévision Canal +.


Que représentent ces récompenses ?

C’est d’abord une sacrée reconnaissance pour celles et ceux qui gagnent ! C’est comme si un enfant recevait un prix pour son travail de la part de nombreux élèves de son pays. «Quand une personne reçoit un césar, ça veut dire que des gens qui font le même métier considèrent que son travail a représenté une forme d’excellence. C’est une grande fierté», remarque Aurélien Ferenczi, journaliste et critique de cinéma au magazine culturel Télérama.
Est-ce que ça permet à un film de remporter plus de succès ? En France, «c’est plus compliqué à mesurer parce que les films sortent au cinéma avant les césars, remarque Sarah Drouhaud, rédactrice en chef web du magazine le Film français. «Le film qui gagne le césar du meilleur film a de bonnes chances de gagner de nouveaux spectateurs, assure Julien Gester, critique de cinéma au journal Libération (1). S’il est encore en salles, il va susciter plus de curiosité que sans le prix, et s’il est sorti il y a déjà longtemps, les cinémas vont le programmer à nouveau. Pour un film qui avait déjà très bien marché, ça ne fera pas une différence énorme, mais pour un film dont la sortie avait été un peu plus discrète, comme Fatima qui avait gagné en 2016, il va s’attirer beaucoup de nouveaux spectateurs et ça peut changer la carrière de son réalisateur.»
Les oscars, c’est «énorme économiquement», affirme Didier Allouch, journaliste pour la chaîne de télévision Canal +. Le plus dur pour réaliser un film, c’est de récolter de l’argent pour pouvoir le faire. Les financiers ont tendance à donner plus facilement de l’argent à des blockbusters (des films à grand spectacle comme Star Wars) parce qu’ils ont plus de chances de toucher un plus large public et de gagner beaucoup d’argent après. Mais pour les films d’auteurs moins commerciaux, c’est un vrai pari et ils sont davantage prêts à le prendre si le film a des chances d’avoir un oscar. Surtout celui du meilleur film «parce que c’est le prix le plus prestigieux au monde, avec la palme d’or du festival de Cannes», ajoute Didier Allouch. Remporter un oscar, c’est la consécration. «Ça veut dire qu’on a réussi sa carrière, quoi qu’il arrive après !» Et pour les réalisateurs, c’est plus facile de financer un film quand on a eu un oscar avant.
(1) Le P’tit Libé appartient au journal Libération.
à toi de jouer !
Clique sur les cartes de ce memory pour retrouver les paires !


A quoi ressemblent les cérémonies ?

Les cérémonies sont retransmises en direct à la télé. C’est à ce moment-là que des acteurs, des réalisateurs ou des comiques remettent les prix aux gagnants en leur donnant des statuettes. Celle des oscars est recouverte d’or. Celle des césars a une couleur dorée mais elle est en bronze, elle a été créée par le sculpteur du même nom.
Césars. La cérémonie a lieu à Paris. Cette année, c’est l’acteur Kad Merad qui l’anime. «En France on a du mal à la faire marcher, c’est moins dynamique et moins drôle qu’aux oscars», remarque Thomas Aïdan, rédacteur en chef de la revue de cinéma la Septième Obsession. La comédienne Valérie Lemercier avait bien fait rire la salle il y a plusieurs années.
Parmi les moments marquants, il y a par exemple l’erreur de la comédienne et chanteuse Vanessa Paradis. En 1991, elle s’était trompée en annonçant que l’actrice Judith Godrèche avait gagné le césar du meilleur espoir féminin alors que c’était une autre Judith, Judith Henry !
L’actrice Annie Girardot a reçu en 1996 le césar de la meilleure actrice dans un second rôle, 19 ans après avoir reçu le césar de la meilleure actrice. Très émue, elle a bouleversé la salle et les spectateurs.
Oscars. La cérémonie a lieu dans le quartier de Hollywood, à Los Angeles (sud-ouest des Etats-Unis). Cette année, il n’y aura pas d’animateur parce que celui qui avait été choisi s’est finalement retiré. «La cérémonie des oscars est un énorme spectacle qui coûte parfois autant d’argent qu’un film qui y est nommé !» remarque Didier Allouch, journaliste pour la chaîne de télévision Canal +.
En 2017, il y a eu un énorme malaise. Le film La La Land avait été annoncé comme le vainqueur de l’oscar du meilleur film. Sauf que la statuette revenait en réalité au film Moonlight… C’était très gênant parce que toute l’équipe du film était déjà montée sur scène !
En 2002, Halle Berry est la première femme noire à remporter l’oscar de la meilleure actrice pour son rôle dans A l’ombre de la haine. Son discours était très émouvant.
On peut enfin parler de l’acteur français Jean Dujardin qui a reçu en 2012 l’oscar du meilleur acteur pour The Artist. A la fin de son discours, il était fou de joie et a dit des gros mots alors que c’est interdit aux oscars. Mais c’était en français donc c’est passé !


